沈旭暉：特區政府真正尊重少數族裔嗎？

【明報文章】民陣召集人岑子傑疑受南亞人襲擊，客觀效果卻似是激發了更多市民上街；另一個意外結果，則是香港華裔、南亞裔和伊斯蘭群體的「We Connect」。襲擊發生後，本地穆斯林組織迅速派代表到醫院慰問岑子傑，譴責襲擊並聲言將與香港人同行；遊行當日，更有大批南亞裔義工在重慶大廈外，派發樽裝水等物資給遊行人士，並有示威者與穆斯林發起守護清真寺行動。有左翼朋友苦笑謂，過去多年來推動種族融和的工作，也比不上岑子傑以血帶來的效果。最後，一切居然以香港警隊用水炮車「誤射」清真寺告終，轟動國際媒體，雖然林鄭月娥親到清真寺謝罪，但這一波事件，連帶背後的結構性問題，一如香港種種積非成是的弊端，在國際社會表露無遺。

警方事前有保護清真寺計畫嗎？

岑子傑案主謀以南亞人為刀手，前文後理，並不尋常。案發後，立刻有網上留言鼓吹示威者針對南亞社群或穆斯林（兩者自然明顯並非等號），甚至挑動「勇武派」攻擊伊斯蘭社群，或「裝修」南亞人聚居地如重慶大廈，試圖引起種族仇恨，甚至將香港社運抹黑為極右運動，以動搖國際社會支持。但這類建議一出，很快有更多網民呼籲不能針對南亞人或伊斯蘭教，一切迅速變成遊行當日的共融大原則，那些鼓吹針對穆斯林的風向留言，普遍被群眾視為「鬼」，知道宗教議題不能觸碰，可見香港普遍公民教育質素的優越。

令人好奇的，反而是政府和警方本來對事件的冷處理。面對網上揚言攻擊清真寺的行動，需要提高警惕已是全民共識；但警方月來會因為子虛烏有的線報，下令港鐵停駛、疏散政府總部公務員，這次卻完全沒有相應保護措施、未派員守護清真寺，除了有奇怪的雙重標準，與曾到新疆受訓後應有的宗教敏感度，也頗不一致。這一點，本身就令穆斯林社群頗有微詞：據說他們內部曾有領袖主張反客為主，要求警察當日保護，後來意識到事情複雜，改為主動向示威者派水示好，認為群眾比警方更可靠，反映他們確是紮根香港的真香港人，對當下局勢完全掌握。

清真寺受到無妄之災後，示威者自發清潔水炮車留下的藍色水漬，相比起警隊高層晚間的形式主義「清潔」，誠意可嘉得多。政府明顯要息事寧人，希望對方不要深究其他問題，但單從林鄭月娥和女警進入清真寺的衣著，已可見這不是真正視少數族裔為stakeholders的態度。被水炮擊中的印度協會前主席Mohan Chugani（亦即資深傳媒人褚簡寧(Michael Chugani)兄長）表示，林鄭月娥曾致電向他道歉，但他堅持不會接受，並嚴厲指摘警方「完全過界」，認為警方的行動是「有心而非無意」。這位不久前才被動員到撐警集會發言的少數族裔領袖，這次為何義憤填膺，除了自己成了受害人，相信和建制多年「有事鍾無艷」，卻無視他們種種結構性困局，不無關係。

誰是香港人：如何做到真正We Connect？

民間這次對少數族裔的態度，更顯出一種「大家都是香港人」、「齊上齊落」的We Connect精神。但We Connect背後，政府能否正視非華裔面對的不公？香港有少數族裔近60萬人，穆斯林則有30萬，除了南亞裔，還包括15萬印尼人（不必然是家務助理）、5萬華人，然而他們大多擁有不完全政治權利。例如商人Philip Khan 2012年曾計畫參與立法會選舉，卻因為並非華裔，無法取得護照而被DQ（取消資格），即使他願意放棄原有巴基斯袒護照，申請特區護照仍被多次拒絕，原因是父母至少要有一位擁有華人身份；但荷蘭猶太裔的司馬文，卻又能在放棄荷蘭籍後取得特區護照；並當選區議員。Philip Khan家族早於1915年來港，有親戚曾參與二戰香港保衛戰，而他本人亦是土生土長於香港，卻被無理剝奪政治權利，無人替他呼冤。這是常態嗎？自然不是。早在2003年，筆者進行了一個區選研究，追蹤一個新成立的少數族裔政黨「Rights Party」，當年他們興致勃勃派出4位候選人，雖然都是以最低票落敗，但記得他們強調自己不是少數族裔政黨，而是「香港人的政黨」。那時候的香港，還很香港。

香港作為國際大都會，中文卻是很多少數族裔的「透明玻璃牆」：少數族裔學生因為不懂中文，而無法報考DSE中文科，結果被剝奪入讀大學的機會的，大有人在。藝人喬寶寶在投身娛樂圈前本來任職懲教署，讓他決心辭職的原因之一，就是假如要升職，必須接受中文考試。這種制度，無疑剝奪了非華人的晉陞機會。須知能在會考中文奪A的少數族裔名記者利君雅，實在是少數。

遊行當天，有示威者在彌敦道街頭寫上「HKer is NOT defined by race」。我們常老掉牙的說，無論生於何處或種族為何，只要愛香港，就是香港人。如今的共融和團結，是香港身份認同建構的全新開始，但這種精神和信念，能否在未來長存？香港的少數族裔政策，早就與所謂「亞洲國際都會」的身份背道而馳，長期只是以一貫的蛇齋餅糉為綱領，拉攏少數精英，對一般基層少數族群視若無睹。這並非單純的操作問題，而是反映了在「一國」框架下，官方政策始終對香港核心價值這個大熔爐有戒心：試想一旦香港像新加坡那樣，有25%非華裔居民居住，而不是每天接受150個內地單程證配額，結果會怎樣？

認為群眾比警方更可靠，反映他們確是紮根香港的真香港人，對當下局勢完全掌握。

所以天奇雖然係新移民 但佢比好多香港人更加香港人

沈旭暉同袁彌昌兩個同政府行得好埋，做乜而家扮晒中立

推

唔好話同政府行得埋
就算佢係政府入便做都好
講野有point就可以
一路都覺得沈旭暉係同路人

fb 屌左政府好耐

沈旭暉話自己要扮中立先可以吸引到建制人同藍絲聽佢講野
721之後就覺得再扮都無意思
因為真係無可能再撐得落政府
直接話自己係黃

做政治研究同分析，要認識政府內部人員係必須嘅
但唔係個個都係劉兆佳，要跪晒地先做到嘅

up

>>試想一旦香港像新加坡那樣，有25%非華裔居民居住，而不是每天接受150個內地單程證配額，結果會怎樣？

咪就係香港會變得更好LAW

佢意思係香港接受每日150 單程證, 主因係因為中共要香港維持華人為絕對多數群體, 用文化同歷史鎖鏈鎖住香港人, 因為華人群體文化差不多, 不易有族群思維, 就不易有分離主義, 所以你見少數族裔政策都係以統戰上層階級同資源為主, 令佢地唔可以成為政治力量, 但又會臣服於港共統治. 如果香港有25% 非華裔, 咁就會好易有聲音認為無必要受到異族統治, 亦容易有族群思維, 神早可能就反左中國枱

係鬼先會話要攻擊清真寺
用個腦諗下都知唔得
真係人一藍 腦便殘